\section{Práctica 8 - Ejercicios para el final}

\subsection*{Ejercicio 1}

\paragraph{1.} Para armar el esquema de recursión estructural, primero tenemos que identificar los constructores:
\begin{itemize}
  \item \xtt{Nil}: toma 0 parámetros.
  \item \xtt{Tern a (AT a) (AT a) (AT a)}: toma 4 parámetros (una raíz y los 3 árboles hijos).
\end{itemize}

Por lo que, si asumimos que nuestro tipo de salida es \xtt{b}, el esquema \xtt{foldAT} va a recibir 3 parámetros:
\begin{itemize}
  \item Un \xtt{b}, que es el que devolvemos cuando el \xtt{AT a} es \xtt{Nil}.
  \item Y una función \xtt{f::a->b->b->b->b} que dada una raíz, y el resultado recursivo en los 3 árboles hijos, nos devuelve un \xtt{b}.
  \item El árbol \xtt{AT a} sobre el cual se va a hacer el \xit{fold}.
\end{itemize}

Entonces, la función queda:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
foldAT::b->(a->b->b->b->b)->AT a->b
foldAT base _ Nil = base
foldAT base f (Tern a izq cent der) = f a (recu izq) (recu cent) (recu der)
    where recu = foldAT base f
\end{lstlisting}

\paragraph{2.} El esquema de recursión primitiva es similar al anterior, pero en el paso recursivo tenemos acceso a cual es el árbol que estamos procesando.

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
recAT::b->(AT a->b->b->b->b)->AT a->b
recAT base f Nil = base
recAT base f arbol@(Tern a izq cent der) = f arbol (recu izq) (recu cent) (recu der)
    where recu = recAT base f
\end{lstlisting}

\paragraph{3.} Usando recursión explicita tenemos que:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
esSubarbol::Eq a => AT a->AT a->Bool
esSubarbol Nil _ = True
esSubarbol uno otro@(Tern a izq cent der) = uno == otro || recu izq || recu cent || recu der
    where recu = esSubarbol uno
\end{lstlisting}

Notemos que en la definición necesitamos si o si el árbol ``otro'' ya que lo necesitamos para el caso en que el árbol ``uno'' no es es subArbol de izq, cent o der. Entonces, podemos reescribirla usando \xtt{recAT}:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
esSubarbol::Eq a => AT a->AT a->Bool
esSubarbol Nil _ = True
esSubarbol uno = recAT True (\otro recuIzq recuCent recuDer->uno == otro || recuIzq || recuCent || recuDer)
\end{lstlisting}

\todo{REVISAR}

\subsection*{Ejercicio 2}
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
funcionizar::Eq a => [a]->[b]->a->Maybe b
funcionizar _ [] _ = Nothing
funcionizar [] _ _ = Nothing
funcionizar (x:xs) (y:ys) p | p == x = y
                            | otherwise = funcionizar xs ys p
\end{lstlisting}

\subsection*{Ejercicio 3}
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
inversaAcotada::Eq b => (a->b)->[a]->b->Maybe a
inversaAcotada f dom = funcionizar (map f dom) dom
\end{lstlisting}

\subsection*{Ejercicio 4}
\paragraph{1.} Igual que en el Ejercicio 1, identificamos los constructores:
\begin{itemize}
  \item \xtt{Cte Float}: toma 1 parámetro.
  \item \xtt{Suma expr expr}: toma 2 parámetro.
  \item \xtt{Div expr expr}: toma 2 parámetro.
\end{itemize}

Si asumimos que nuestro tipo de salida es \xtt{b}, el esquema \xtt{foldExpr} va a recibir 4 parámetros:
\begin{itemize}
  \item Una función \xtt{f::Float->b}, que se va a usar cuando la \xtt{expr} es constante.
  \item Una función \xtt{g::b->b->b}, que se va a usar cuando la \xtt{expr} es una suma.
  \item Una función \xtt{h::b->b->b}, que se va a usar cuando la \xtt{expr} es una división.
  \item La \xtt{expr} sobre la cual se va a hacer el \xit{fold}.
\end{itemize}

Entonces, la función queda:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
foldExpr::(Float->b)->(b->b->b)->(b->b->b)->expr->b
foldExpr f _ _ (Cte x) = f x
foldExpr f g h (Suma e1 e2) = g (recu e1) (recu e2)
    where recu = foldExpr f g h
foldExpr f g h (Div e1 e2) = h (recu e1) (recu e2)
    where recu = foldExpr f g h
\end{lstlisting}

\paragraph{2.} Primero con recursión explicita
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
eval::expr->Maybe (Float,String)
eval (Cte x) = Just (x, "")
eval (Suma e1 e2) =
    case (eval e1) of
      Nothing->Nothing
      Just (res1, traza1)->
        case (eval e2) of
          Nothing->Nothing
          Just (res2, traza2)->Just (res1 + res2, traza1 ++ traza2)
eval (Div e1 e2) =
    case (eval e1) of
      Nothing->Nothing
      Just (res1, traza1)->
        case (eval e2) of
          Nothing->Nothing
          Just (res2, traza2)->if res2 != 0 then Just (res1 / res2, traza1 ++ traza2) else Nothing
\end{lstlisting}

\paragraph{3.} Ahora usando \xtt{foldExpr}
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
eval::expr->Maybe (Float,String)
eval = foldExpr (\x->Just (x, ""))
                (\r1 r2->
                  case r1 of
                    Nothing->Nothing
                    Just (res1, traza1)->
                      case r2 of
                        Nothing->Nothing
                        Just (res2, traza2)->Just (res1 + res2, traza1 ++ traza2))
                (\r1 r2->
                  case r1 of
                    Nothing->Nothing
                    Just (res1, traza1)->
                      case r2 of
                        Nothing->Nothing
                        Just (res2, traza2)->if res2 != 0 then Just (res1 / res2, traza1 ++ traza2) else Nothing)
\end{lstlisting}

\paragraph{4.} Nos dan como pista el tipo:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
data Evaluation = Ev (String->Maybe (Float,String))
\end{lstlisting}

Y el objetivo es poder definir \xtt{eval} como \xtt{eval expr = applyEv (evalM expr) ""}. Además, sabemos que:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
applyEv :: Evaluation -> String -> Maybe (Float, String)
applyEv (Ev f) s = f s
\end{lstlisting}

Y que \xtt{evalM::expr->Evaluation}.

Usando la técnica de los recuadros para abstraer las partes comunes entre \xtt{Suma} y \xtt{Div}, tenemos las siguientes funciones comunes:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
instance Monad Evaluation where
  -- return :: (String -> Maybe (Float, String) -> Evaluation
  return f = Ev f
  -- (>>=) :: Evaluation -> ((String -> Maybe (Float, String)) -> Evaluation) -> Evaluation
  (>>=) (Ev f) g = g f
\end{lstlisting}

Y las funciones específicas:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
liftM2 :: Monad m => (a -> b -> c) -> m a -> m b -> m c
liftM2 f mx my = do x <- mx
  y <- my
  return (f x y)

(</>) :: Monad m => m Float -> m Float -> m Float
(</>) = mx my = do
  x <- mx
  y <- my
  if y == 0 then Nothing else return (x/y)

(<+>) :: Monad m => m Float -> m Float -> m Float
(<+>) = liftM2 (+)
\end{lstlisting}

Con lo que ya podemos escribir

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
evalM::expr->Evaluation
evalM (Cte x) = returnM (x, "")
evalM (Suma e1 e2) =
  evalM e1 >>= \v1 ->
  evalM e2 >>= \v2 ->
  return v1 <+> v2
evalM (Div e1 e2) =
  evalM e1 >>= \v1 ->
  evalM e2 >>= \v2 ->
  return v1 </> v2
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
evalM::expr->Evaluation
evalM (Cte x) = returnM (x, "")
evalM (Suma e1 e2) =
  evalM e1 >>= \(r1, traza1) ->
  evalM e2 >>= \(r2, traza2) ->
  returnM (r1 + r2, traza1 ++ traza2)
evalM (Div e1 e2) =
  evalM e1 >>= \(r1, traza1) ->
  evalM e2 >>= \(r2, traza2) ->
  if r2 == 0
    then failM
    else returnM (r1 / r2, traza1 ++ traza2)
\end{lstlisting}

Que, agregandole \xit{syntatic sugar}, es lo mismo que:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
evalM::expr->Evaluation
evalM (Cte x) = returnM (x, "")
evalM (Suma e1 e2) = do
  v1 <- evalM e1
  v2 <- evalM e2
  return v1 <+> v2
evalM (Div e1 e2) = do
  v1 <- evalM e1
  v2 <- evalM e2
  return v1 </> v2
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
evalM::expr->Evaluation
evalM (Cte x) = returnM (x, "")
evalM (Suma e1 e2) = do
  (r1, traza1) <- evalM e1
  (r2, traza2) <- evalM e2
  returnM (r1 + r2, traza1 ++ traza2)
evalM (Div e1 e2) = do
  (r1, traza1) <- evalM e1
  (r2, traza2) <- evalM e2
  if r2 == 0
    then failM
    else returnM (r1 / r2, traza1 ++ traza2)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
evalM (Cte x) = returnM x
evalM (Div e1 e2) = do
  v1 <- evalM e1
  v2 <- evalM e2
  return v1 </> v2
\end{lstlisting}

\subsection*{Ejercicio 5} Sin usar \xtt{fix}, tenemos:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
iterate::(a->a)->a->[a]
iterate sig base = base:(ite sig (sig base))
\end{lstlisting}

Por lo que con \xtt{fix}:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
fix :: (a -> a) -> a
fix f = f (fix f)

iterate::(a->a)->a->[a]
iterate = fix (\rec sig base -> base:(rec sig (sig base)))
\end{lstlisting}

\subsection*{Ejercicio 6}
Las expresiones que nos plantea el enunciado son:

\[M ::= \dots \vert raise_\sigma\ M \vert try\ M_1, M_2, \dots, M_n\ with\ N\]

Y nos dicen que los valores no se modifican.

Tampoco vamos a modificar los tipos, aunque si agregamos 2 reglas de tipado:

\[\deriv{}{\Gtipa{raise_\sigma\ M}{\sigma}}{T-Raise}\]

\[\deriv{\Gamma \rhd N : Nat \to \sigma_n\quad \Gamma \rhd M_i : \sigma_i\text{, con $1 \leq i \leq n$}}{\Gamma \rhd try\ M_1, M_2, \dots, M_n\ with\ N : \sigma_n}{T-Try}\]

Y las reglas de semántica:

\[\deriv{}{try\ V_1, \dots, V_n\ with\ N \to V_n}{E-NoError}\]

\[\deriv{M_i \to M_i'}{try\ V_1, \dots, V_{i-1}, M_i ,\dots, M_n\ with\ N \to try\ V_1, \dots, V_{i-1}, M_i' ,\dots, M_n\ with\ N}{E-UnPaso}\]

\[\deriv{}{try\ V_1, \dots, V_{i-1}, raise_\sigma T , M_{i+1},\dots, M_n\ with\ N \to N\ T}{E-Error}\]

\subsection*{Ejercicio 7}

Claramente queremos hacer algo como

\[pred \eqdef \lambda n : Nat. if iszero(n) then 0 else search (\lambda x: Nat. succ(y) == x)\]

donde usamos el search para buscar el Nat anterior a n. El único problema es definir el predicado de igualdad entre Nat (==), ya que necesitaríamos usar pred, que es la que estamos definiendo.

\todo{REVISAR}

\subsection*{Ejercicio 8} La extensión básica de listas consiste en:

\todo{Agregar algunas partes del ejercicio 17, práctica 2}

Para ayudarnos, vamos a escribir primero el map usando el fix, pero en Haskell:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
fix :: (a -> a) -> a
fix f = f (fix f)

map :: (a->b) -> [a] -> [b]
map = fix (\rec f l -> case l of
              [] -> []
              (x:xs) -> (f x):(rec f xs))
\end{lstlisting}

Entonces, lo traducimos a cálculo lambda:

\[map_{\sigma,\tau} \eqdef fix\ (\abs{rec}{\rho\to\rho}{\abs{f}{\sigma\to\tau}{\abs{l}{[\sigma]}{case\ l\ of\ \{[] \to [] \vert h::t \to (f\ h)::((rec\ f)\ t)\}}}}) \]

\todo{Revisar el tipo de rec}

\subsection*{Ejercicio 9}

\[\w{let\ x = U\ in\ V} = \Gamma \rhd S(let\ x = M\ in\ N')\]

donde,

\begin{itemize}
  \item $\w{U} = \Gamma_1 \rhd M : \tau$
  \item $\w{\sust{V}{x\from U}} = \Gamma_2 \rhd N: \sigma$
  \item $S = MGU(\{\sigma_1 \uni \sigma_2 \vert x:\sigma_1 \in \Gamma_1, x:\sigma_2 \in \Gamma_2\}$
  \item $N' = copiarAnotaciones(V,N)$
  \item $\Gamma = S\Gamma_1 \cup S\Gamma_2$
\end{itemize}

\xit{Notar} que $N'$ y el predicado $copiarAnotaciones$ son necesarios porque el $N$ inferido es el que tiene la $x$ reemplazada por $U$. Si directamente usamos $N$ en la respuesta no sólo estamos anotando los tipos, sino también modificando la expresión.

\todo{Falta usar el algoritmo nuevo con unos casos}

\subsection*{Ejercicio 10}

\todo{Usar el algoritmo del ejercicio 9 en algunos casos}

\subsection*{Ejercicio 11}

\todo{TODO}

\subsection*{Ejercicio 12}

\todo{TODO}

\subsection*{Ejercicio 13}

\paragraph{a.}

\[\w{U\ V} = \Gamma \rhd S(M\ N)\]

donde,

\begin{itemize}
  \item $\w{U} = \Gamma_1 \rhd M : \tau$
  \item $\w{V} = \Gamma_2 \rhd N : \rho$
  \item $t$ y $s$ variables frescas, tales que $s <: \rho$
  \item $S = MGU(\{\tau \uni s\to t\} \cup \{\sigma_1 \uni \sigma_2 \vert x:\sigma_1 \in \Gamma_1, x:\sigma_2 \in \Gamma_2\}$
  \item $\Gamma = S\Gamma_1 \cup S\Gamma_2$
\end{itemize}

\todo{Revisar}

\paragraph{b.}

\todo{aplicar el algoritmo del punto a}

\subsection*{Ejercicio 14}

\paragraph{1.}

Pasar $\forall x\forall y\exists z (P(x,z)\land P(y,z))$ a Forma normal de Skolem. Por pasos:

\begin{itemize}
  \item Forma normal negada: idem.
  \item Forma prenexa: idem.
  \item Forma normal de Skolem: $\forall x\forall y (P(x,f(x,y))\land P(y,f(x,y)))$
\end{itemize}

\paragraph{2.}

Pasar $\forall x\forall y((\exists z (P(x,z))\land (\exists z P(y,z))))$ a Forma normal de Skolem. Por pasos:

\begin{itemize}
  \item Forma normal negada: idem.
  \item Forma prenexa: $\forall x\forall y\exists w\exists v (P(x,w)\land P(y,v))$.
  \item Forma normal de Skolem: $\forall x\forall y (P(x,f(x,y))\land P(y,g(x,y)))$
\end{itemize}

\subsection*{Ejercicio 15}

\paragraph{a.} ¿Cuál es la relación entre el árbol de resolución y el árbol de búsqueda de Prolog?

El árbol de resolución sólo contiene los resultados exitosos que se van encontrando en el árbol de búsqueda.

En este sentido, el árbol de resolución equivale a una refutación, mientras que el árbol de búsqueda utiliza las reglas de búsqueda y selección de prolog para ir explorando las soluciones mediante \xit{backtracking}.

\todo{REVISAR}

\paragraph{b.} ¿Qué hay que verificar antes de llamar al algoritmo mgu para unificar dos cláusulas?

Hay que verificar que no compartan variables. Si este es el caso, hay que hacer un renombre de variables.

\todo{REVISAR}

\paragraph{c.} Calcular el resolvente entre las siguientes cláusulas: $\{P (x, y)\}, \{\lnot P (y, f (y))\}$.

Primero renombramos a $\{P (x, w)\}, \{\lnot P (y, f (y))\}$.

Luego, el resolvente es $\square$ usando $\{x\from y, w\from f(y)\}$.

\subsection*{Ejercicio 16}

Nuestra base de conocimientos:

\begin{enumerate}
  \item \xtt{a(U,0,U)}
  \item \xtt{a(X,s(Y),s(Z)):-a(X,Y,Z)}
\end{enumerate}

Nuestro goal: \xtt{a(s(0),V,s(s(0)))}

\paragraph{a.}
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}
      \tikzstyle{ann} = [draw=none,fill=none,right]
      \node[draw=none, fill=none] (1a) at (0,0) {\xtt{a(s(0),V,s(s(0)))}};
      \node[draw=none, fill=none] (2a) at (-5,-2) {\todo{x}, ya que no unifica};
      \node[draw=none, fill=none] (2b) at (3,-2) {\xtt{a(s(0), Y, s(0))}, con $s_1=\{X\from \text{s(0)}, V\from \text{s(Y)}, Z\from \text{s(0)}\}$};
      \node[draw=none, fill=none] (3a) at (-5,-4) {$\square$, con $s_2=\{U\from s(0), Y\from 0\}$};
      \node[draw=none, fill=none] (3b) at (4.5,-4) {\xtt{a(s(0), Y, 0)}, con $s_3=\{X\from \text{s(0)}, Y\from \text{s(Y)}, Z\from \text{0}\}$};
      \node[draw=none, fill=none] (4a) at (-5,-6) {\todo{x}, ya que no unifica};
      \node[draw=none, fill=none] (4b) at (4.5,-6) {\todo{x}, ya que no unifica};
      \path [->](1a) edge node[left] {1} (2a);
      \path [->](1a) edge node[right] {2} (2b);
      \path [->](2b) edge node[left] {1} (3a);
      \path [->](2b) edge node[right] {2} (3b);
      \path [->](3b) edge node[left] {1} (4a);
      \path [->](3b) edge node[right] {2} (4b);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Luego, nos queda una sola sustitución resultado: $s = s_2 \circ s_1 = \{X\from \text{s(0)}, V\from \text{s(0)}, Z\from \text{s(0)}, U\from s(0)\}$, con lo que nuestra única solución es $V= s(0)$.

\paragraph{b.}

La base de conocimientos pasadas a cláusulas:
\begin{enumerate}
  \item $\{a(U,0,U)\}$
  \item $\{\lnot a(X,Y,Z), a(X,s(Y),s(Z))\}$
\end{enumerate}

El goal pasado a cláusula: $\{\lnot a(s(0),V,s(s(0)))\}$. Entonces,

\begin{itemize}
  \item Por 2, con $s_1=\{X\from \text{s(0)}, V\from \text{s(Y)}, Z\from \text{s(0)}\}$, tenemos la cláusula $4 = \{\lnot a(s(0), Y, s(0))\}$.
  \item Por 1, con $s_2=\{U\from s(0), Y\from 0\}$, tenemos la cláusula $\square$.
\end{itemize}

\subsection*{Ejercicio 17}

Seguimiento de \xtt{(c2 new) m3.}

\begin{tabular}{| c | c | c |}
  \hline
  receptor & mensaje & resultado \\ \hline
  C2 & new (de C2) & unC2 \\
  C2 & new (de C1) & unC2 \\
  C2 & new (de Object) & unC2 \\
  unC2 & m3 & 23 \\
  unC2 & m1 (de C1) & 23 \\
  unC2 & m2 (de C2) & 23 \\
  \hline
\end{tabular}

\subsection*{Ejercicio 18}

\todo{Ni idea cuales son los tipos Source y Sink}

\subsection*{Ejercicio 19}

Probar que si $M \toto U$ y $M \toto V$ con $U$ una forma normal, entonces $V \toto U$.

\begin{proof}
  Recordemos que $\toto$ es la clausura reflexiva, transitiva de $\to$. Es decir, la menor relación tal que:
  \begin{enumerate}
    \item Si $M\to M'$, entonces $M\toto M'$.
    \item $M\toto M$, para todo $M$.
    \item Si $M \toto M'$ y $M' \toto M''$, entonces $M \toto M''$.
  \end{enumerate}

  Si $V = U$, es trivialmente cierto (por la segunda propiedad). Veamos el caso en que $V \neq U$.

  Recordemos que cualquier término $N$ sólo puede reducir a una forma normal: esto es así ya que el proceso de reducción en un paso es determinístico, y la definición de forma normal es una expresión que no se puede seguir reduciendo.

  Luego, sabemos que $M \toto V$. Como $V \neq U$, y $M$ sólo puede reducir a una forma normal ($U$), entonces $V$ no es forma normal.

  Entonces, existe $W$ forma normal tal que $V \toto W$.

  Ahora bien, como $M \toto V$, y $V \toto W$, por la primera propiedad, $M \toto W$.

  Pero $W$ es forma normal, y $M \toto W$, con lo que $W = U$, y $V \toto U$, que era lo que queríamos ver.
\end{proof}

\subsection*{Ejercicio 20}

\todo{Ni idea cuales son los tipos Source y Sink}

\subsection*{Ejercicio 21}

\paragraph{1.} No vale en ninguno de los dos sentidos. Uno de es una referencía y el otro una tupla.

\paragraph{2.} El único tipo que se me ocurre es $Top$, ya que vale \subt{Ref\ Top}{Top}, aunque no vale \subt{Top}{Ref\ Top}.

\subsection*{Ejercicio 22}

\todo{TODO}

\subsection*{Ejercicio 23}

\todo{TODO}

\subsection*{Ejercicio 24}

\paragraph{1.} Tenemos las siguientes fórmulas:

\[1. \forall X. b(X) \supset \forall Y. \lnot a(Y,Y) \supset a(X,Y)\]
\[2. \forall X. b(X) \supset \forall Y. a(Y,Y) \supset \lnot a(X,Y)\]

\paragraph{2.} Queremos ver que $\lnot \exists X. b(X)$, por lo que lo negamos y tratamos de demostrar que la negación es insatisfacible:

\[3. \exists X. b(X)\]

Quitamos implicaciones:

\[1. \forall X. \lnot b(X) \lor \forall Y. a(Y,Y) \lor a(X,Y)\]
\[2. \forall X. \lnot b(X) \lor \forall Y. \lnot a(Y,Y) \lor \lnot a(X,Y)\]
\[3. \exists X. b(X)\]

Pasamos a Forma normal negada:

\[1. \forall X. \lnot b(X) \lor \forall Y. a(Y,Y) \lor a(X,Y)\]
\[2. \forall X. \lnot b(X) \lor \forall Y. \lnot a(Y,Y) \lor \lnot a(X,Y)\]
\[3. \exists X. b(X)\]

Pasamos a Forma prenexa:

\[1. \forall X. \forall Y. \lnot b(X) \lor a(Y,Y) \lor a(X,Y)\]
\[2. \forall X. \forall Y. \lnot b(X) \lor \lnot a(Y,Y) \lor \lnot a(X,Y)\]
\[3. \exists X. b(X)\]

Pasamos a Forma de Skolem:

\[1. \forall X. \forall Y. \lnot b(X) \lor a(Y,Y) \lor a(X,Y)\]
\[2. \forall X. \forall Y. \lnot b(X) \lor \lnot a(Y,Y) \lor \lnot a(X,Y)\]
\[3. b(c)\]

Y ya están en FNC porque sólo hay $\lor$.

En Forma clausal:

\[1. \{\lnot b(X), a(Y,Y), a(X,Y)\}\]
\[2. \{\lnot b(X), \lnot a(Y,Y), \lnot a(X,Y)\}\]
\[3. \{b(c)\}\]

Hacemos la resolución:

\begin{itemize}
  \item 4. $\{a(Y,Y), a(c,Y)\}$, usando 3 y 1, con $s_1=\{X \from c\}$
  \item 5. $\{\lnot a(Y,Y), \lnot a(c,Y)\}$, usando 2 y 1, con $s_2=\{X \from c\}$
  \item 6. Acá vamos a usar resolución binaria para mostrar que 4 y 5 son insatisfacibles.

  $\{a(c,c)\}$ factorizando 4, con $s_3=\{Y \from c\}$
  \item 7. $\{\lnot a(c,c)\}$ factorizando 5, con $s_4=\{Y \from c\}$
  \item 8. $\square$, usando 6 y 7.
\end{itemize}

\subsection*{Ejercicio 25}

\paragraph{a.}

Analizemos que pasa con cada predicado cuando se instancian o no las variables. Para \xtt{inorder1}:

\begin{itemize}
  \item Si tanto el árbol como la lista están instanciadas: verifica si la lista corresponde al recorrido inorder del árbol.
  \item Si sólo el árbol está instanciado: calcula su recorrido inorder, y funciona ya que cuando llegamos al \xtt{append}, \xtt{LI} y \xtt{LR} ya están instanciadas.
  \item Si ninguno está instanciado: genera todos los pares (Árbol, Recorrido inorder), pero expande siempre la rama derecha, debido a que el backtracking nunca llega a \xtt{inorder1(I,LI)}.
  \item Si sólo la lista está instanciada: puede llegar a generar algún el árbol que tiene esa lista como su recorrido inorder, pero después se cuelga buscando más soluciones. De vuelta, el backtracking siempre lo hace en \xtt{inorder1(D,LD)}.
\end{itemize}

Para \xtt{inorder2}:

\begin{itemize}
  \item Si tanto el árbol como la lista están instanciadas: verifica si la lista corresponde al recorrido inorder del árbol.
  \item Si sólo el árbol está instanciado: calcula su recorrido inorder, y se cuelga buscando más soluciones.
  \item Si ninguno está instanciado: idem \xtt{inorder1}.
  \item Si sólo la lista está instanciada: genera cada árbol que tiene esa lista como su recorrido inorder.
\end{itemize}

\paragraph{b.}

\todo{fiaca}

\subsection*{Ejercicio 26}

Seguimiento del código:

\begin{verbatim}
|cuentaA cuentaB|
cuentaA := CuentaBancaria new.
cuentaB := (CuentaVip new: 50) depositar: 40.
cuentaB transferir: 70 a: cuentaA.
\end{verbatim}

Separados por lineas de código con la barra horizontal:

\begin{table}
\centering
\resizebox{0.8\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{| c | c | c |}
  \hline
  receptor & mensaje & resultado \\ \hline
  CuentaBancaria & new (de CuentaBancaria) & unaCuenta \\
  CuentaBancaria & new (de Object) & unaCuenta \\
  unaCuenta & inicializar & unaCuenta \\ \hline
  CuentaVip & new (de CuentaVip) & unaCuentaVip \\
  CuentaVip & new (de CuentaBancaria) & unaCuentaVip \\
  CuentaVip & new (de Object) & unaCuentaVip \\
  unaCuentaVip & inicializar & unaCuentaVip \\
  unaCuentaVip & fijarTope & unaCuentaVip \\
  unaCuentaVip & depositar (de CuentaVip) & unaCuentaVip \\
  unaCuentaVip & depositar (de CuentaBancaria) & unaCuentaVip \\
  balance (0) & + & 40 \\ \hline
  cuentaB & transferir: a: (de CuentaVip) & cuentaB \\
  cuentaB & transferir: a: (de CuentaBancaria) & cuentaB \\
  cuentaB & puedeExtraer (de CuentaVip) & True \\
  balance (40) & + & 90 \\
  90 & $\geq$ & True \\
  True & ifTrue: & \_ \\
  cuentaB & extraer & cuentaB \\
  cuentaB & puedeExtraer (de CuentaVip) & True \\
  balance (40) & + & 90 \\
  90 & $\geq$ & True \\
  True & ifTrue: & \_ \\
  balance (40) & - & -30 \\
  cuentaA & depositar & cuentaA \\
  balance (0) & + & 70 \\
  \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsection*{Ejercicio 27}

\paragraph{1.} Probar que si \Gtipa{M}{\sigma} es derivable y $\Gamma \cap \Gamma'$ contiene a todas las variables libres de $M$, entonces $\Gamma' \rhd M : \sigma$.

\begin{proof}
Como \Gtipa{M}{\sigma} es derivable, significa que $M$ es bien formado y tiene tipo $\sigma$. Además, \Gtipa{M}{\sigma} si las variables libres de $M$ tienen el tipo correcto en $\Gamma$.

Luego, como sabemos que $\Gamma \cap \Gamma'$ contiene a todas las variables libres de $M$, significa que las mismas se encuentran también en $\Gamma'$ con el mismo tipo. Entonces, $\Gamma' \rhd M : \sigma$.
\end{proof}

\paragraph{2.} (Weakening) Si \Gtipa{M}{\sigma} es derivable y $x \notin dom(\Gamma)$, entonces $\Gamma \cup \{x:\tau\} \rhd M : \sigma$ es derivable.

\begin{proof}
Igual que antes, como \Gtipa{M}{\sigma}, las variables libres de $M$ tienen el tipo correcto en $\Gamma$. Y sabemos que como $x \notin dom(\Gamma)$, entonces $x$ no es una variable libre de $M$, por lo que no influencia en su tipado. Luego, $\Gamma \cup \{x:\tau\} \rhd M : \sigma$.
\end{proof}

\paragraph{3.} (Strengthening) Si $\Gamma \cup \Gamma' \rhd M : \sigma$ es derivable y $FV(M) \subseteq Dom(\Gamma)$, entonces \Gtipa{M}{\sigma} es derivable. Al unir contextos siempre se asume que tienen dominios disjuntos.

\begin{proof}
Con la última aclaración del enunciado es medio trivial. Si los dominios de $\Gamma$ y $\Gamma'$ son disjuntos ($\Gamma \cap \Gamma' = \emptyset$), entonces cada variable libre de $M$ está en $\Gamma$, o bien está en $\Gamma'$.

Nos dicen que $FV(M) \subseteq Dom(\Gamma)$, por lo que sabemos que todas las variables libres de $M$ están en $\Gamma$, y por lo tanto no están en $\Gamma'$.

Entonces, nos alcanza con usar $\Gamma$ para tipar $M$ (\Gtipa{M}{\sigma}).
\end{proof}

\subsection*{Ejercicio 28}

Probar la propiedad de Unicidad: si $\Gamma \rhd M : \sigma$ y $\Gamma \rhd M : \tau$ son derivables, entonces $\sigma = \tau$.

\todo{Probar usando inducción estructural como pide el enunciado}

\subsection*{Ejercicio 29}

Probar el Lema se sustitución para subtipado: si $\Gamma \cup \{x:\sigma\} \rhd M : \tau$ y \Gtipa{N}{\sigma} entonces \Gtipa{\sust{M}{x\from N}}{\tau}

\todo{TODO}

\subsection*{Ejercicio 30}

\todo{TODO}
